% \cleartoleftpage
\chapter*{Abstract}
Diese Thesis beschreibt, analysiert und bewertet die Erweiterung für eine
Web-Anwendung zur manuellen Dokumentation von Unterwasserbildern, welche am
\GEOMAR~in Kiel durch den Verfasser entwickelt wurde.
Diese Erweiterung ergänzt die zugrunde liegende Anwendung um bedienbare
Visualisierungen der Bild-Daten und ermöglicht so eine übersichtliche
Darstellung der Daten und Filterung der Bilder nach bestimmten Parametern.
\newline
Es wird die zugrunde liegende Literatur erläutert sowie die Anforderung,
welche vor und während der Thesis aufgestellt wurden, beschrieben.
Die Anforderungen umfassen unter anderem die Integration der Erweiterung in
Realumgebung, die Entwicklung von verschiedenen Visualisierungen, die
Implementierung der Auswahl von Elementen der Visualisierungen und einer
entsprechenden Filterung sowie die Umsetzung von Anpassung der
\Vis en in Form und Farbe.
\newline
Zudem wird das geplante Vorgehen und die Implementierung der einzelnen
Anforderungen oder der Grund bei fehlenden Anforderungen erklärt.
In der Planung werden die einzelnen Arbeitspakete, eine Rangliste dieser sowie
eine Beschreibung des ersten DOM und UML aufgeführt.
Die Implementierung enthält Beschreibungen der entwickelten Klassen für die
einzelnen Anforderungen und der wichtigsten Algorithmen zur Erzeugung der \Vis
en.
\newline 
Ferner wird eine Analyse der verwendeten Algorithmen sowie ein Vergleich und
eine Bewertung dieser durchgeführt.
Außerdem werden die durchgeführten Usability-Tests der Erweiterung beschrieben
und analysiert sowie eine Bewertung der Nutzbarkeit der Erweiterung
durchgeführt.
\newline
Insgesamt wird die Hypothese vertreten, dass die Erweiterung in den
vorgesehenen Anwendungsfällen eine hilfreiche, einfach anwendbare, effiziente
und zuverlässige Ergänzung für die Arbeit mit der zugrunde liegenden Anwendung bietet.
% sowie die Umsetzung dieser Thesis ein erfolgreiches Unternehmen war.
% \showhyphens{Entwicklung}